\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption2}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\newenvironment{myfigure}
  {\par\medskip\noindent\minipage{\linewidth}}
  {\endminipage\par\medskip}
\urldef{\mailsa}\path|arnold.bituev@stud.h-da.de|    
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\begin{document}

\mainmatter  


\title{Die Ablehnung von eGovernment:\\Speziell der neue Personalausweis}
\titlerunning{Die Ablehnung von eGovernment:\\Speziell der neue Personalausweis}


\author{Arnold Bituev}
\authorrunning{Die Ablehnung von eGovernment: Speziell der neue Personalausweis}

\institute{Hochschule Darmstadt, Fachbereich Informatik,\\
Haardtring 100, 64295 Darmstadt, Deutschland\\
\mailsa\\
\url{http://fbi.h-da.de}}

\toctitle{Die Ablehnung von eGovernment: Speziell der neue Personalausweis}
\tocauthor{}
\maketitle


\begin{abstract}
\emph{Die Ausarbeitung befasst sich mit dem Thema eGovernment und warum das System von den Bürgern so schlecht angenommen wird. Es gibt Einblicke in die Einführung des Personalausweises. Des Weiteren geht es um die Hardware, die neben dem Ausweis noch benötigt wird und die damit verbundenen Kosten, die dem Bürger zusätzlich entstehen. Aber es wird auch gezeigt, wie simpel der Umgang mit der Onlineausweisfunktion ist.  Danach werden noch verschiedene Kritiken an dem System geäußert. Zum Schluss wird ein Fazit gezogen eine mögliche Verbesserung vorgeschlagen.} 
\keywords{eGovernment, neuer Personalausweis, nPA, eID, eSign, QES, AusweisApp, PAuswG, RFID, ISO 14443}
\end{abstract}


\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}
Was ist eGovernment und wozu dient es? \\
Unter eGovernment fällt das Bereitstellen von Informationen, Formularen und Diensten von Behörden und öffentlichen Einrichtungen im Internet und stellt damit eine Vereinfachung der Kommunikation zwischen der Bevölkerung und den Behörden und den Behörden untereinander\cite{url4} dar.
Das klingt nach einer zukunftsträchtigen Entwicklung, mit der viel Aufwand und Stress eingespart werden könnte. \\
Aber warum weigert sich ein großer Teil der Bevölkerung eGovernment Dienste in Anspruch zunehmen? Besonders, wenn das Augenmerk auf den neuen Personalausweis gelegt wird.\\
Hat die Bevölkerung Angst? Wenn ja, Angst vor was? Identitätsdiebstahl? Falsche Angaben zu machen? Angst vor der Technik? Ist die Bedienung zu komplex?\\
Oder sind die Anschaffungskosten der benötigten Geräte zu hoch? \\
Und warum braucht man überhaupt einen neuen Personalausweis?\\


\section{Hauptteil}
\label{sec:Hauptteil}

\subsection{Einführung des neuen Personalausweises}
\label{subsec:Einfuehrung}


Der neue Personalausweis (auch nPA): "`Er ist klein, aber oho"' sagte der Bundesinnenminister Dr. Thomas de Maizière, als er sein neues Ausweisdokument entgegennahm\cite{url}. Mit dem Personalausweisgesetz (PAuswG) am 18.06.2009, wurde die Einführung beschlossen und am 01.11.2010 in der Bundesrepublik Deutschland vollzogen.\\

Der Grund für seine Entwicklung ist die Anpassung an das tägliche Leben. Heutzutage werden viele Einkäufe und Dienste online in Anspruch genommen. Jedoch ist überall ein eigenständiges Identifikationsverfahren implementiert und der Überblick fehlt, welche Daten an welchen Anbieter gehen \cite{url5}.\\

Der neue Personalausweis bietet mit seinem eingebauten RFID-Chip die Möglichkeit, sich online auszuweisen und Verträge digital zu signieren und soll ein Standard-Identifikationsverfahren werden. Dazu werden jedoch entsprechende Lesegeräte benötigt. Die nachfolgende Tabelle zeigt die unterschiedlichen Arten der Lesegeräte und ihre Funktionen:

\begin {table}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|} \hline

Eigenschaften der Lesegeräte & Basisleser & Standardleser & Komfortleser \\ \hline
Online-Ausweisfunktion & \checkmark & \checkmark & \checkmark  \\ \hline
Sicherheitsgewinn zum herkömmlichen Log-in & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\ \hline
eigene Tastatur & $\times$ & \checkmark & \checkmark \\ \hline
eigenes Display & $\times$ & $\bullet$ & \checkmark  \\ \hline
verschlüsselte Pin Übertragung & $\times$ & $\times$ & \checkmark  \\ \hline
unterstützt QES & $\times$ & $\times$ & \checkmark  \\ \hline
Kaufpreis\cite{url7} &  $\approx 25$\EUR & $\approx 70$\EUR & $\approx 170$\EUR \\ \hline


\end{tabular}
\caption{ $\times =$ Keine Unterstützung  , $\bullet =$ Optional , \checkmark $=$ Unterstützung \cite{url6}}
\label{reader}
\end{table}

Der Tabelle \ref{reader} kann man entnehmen, dass der volle Umfang der Funktionen und die maximale Sicherheit nur mit dem Komfortlesegerät gegeben ist, welches mit 170 \EUR\ einen hohen Anschaffungspreis hat. Soll dann noch die QES (Qualifizierte elektronische Signatur, auch eSign) verwendet werden, muss noch ein zusätzliches Zertifikat erstanden werden, welches je nach Anbieter eine jährliche Gebühr von ungefähr 30 \EUR\  kostet und teilweise nur mit bestimmten Lesegeräten kompatibel ist \cite{url8}.\\
							
Mit der Einführung wurde der Erfolg des neuen Personalausweises optimistisch gesehen: "`Ich gehe davon aus, dass sich der neue Personalausweis durchsetzen wird"'\cite{url}, so der Innensenator Dr. Ehrhart Körting. Dafür sprechen auch Umfragen aus Juli 2010.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Bilder/Geplante_Nutzung_neuer_Perso/nutzung-neuer-personalausweises.png}
\caption{Geplante Nutzung von Funktionen des neuen Personalausweises in Deutschland 2010 \cite{url2}}
\label{nutzung_neuer_perso}
\end{figure}

Wie Abbildung \ref{nutzung_neuer_perso} zu entnehmen ist, planten laut der Umfrage mehr als 50\% Befragten, den neuen Personalausweis für eID und 45\% für eSign zu nutzen. Doch 5 Jahre später sieht die Realität ganz anders aus. Umfragen aus dem Jahr 2015 zeigen, dass nur 19\% der Bevölkerung das eID-Verfahren und nur 7\%  QES nutzen.\cite{jour3}. Da die Studien unterschiedlichen Quellen entstammen und dadurch auch andere Teilnehmer haben, ist  ein gewisse Abweichung zu erwarten. Da die Werte aber so weit auseinander liegen, ist die Abweichung nicht auf Ungenauigkeiten in der Umfrage zurückzuführen, sondern darauf, dass die neuen Funktionen des Personalausweises nicht so genutzt werden, wie es anfangs erwartet wurde.

\subsection{Anwenden der Onlineausweisfunktion}
\label{subsec:Anwendung}

\begin{wrapfigure}[10]{l}{0.45\textwidth}

\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Bilder/Logo/eID-Logo.png}
\caption{Offizielles Logo des neuen Personalausweises \cite{url9}}
\label{eID-Logo}

\end{wrapfigure}


Das in Abbildung \ref{eID-Logo} dargestellte Logo, weist auf Webseiten daraufhin, das die Onlineausweisfunktion dort möglich ist. Um die Funktion zu nutzen, muss die AusweisApp auf dem Computer installiert sein und dann reicht ein klickt auf den Login-Button der Webseite und die Ausweisapp öffnet sich.
Als erstes erscheinen die Informationen des Anbieters der Webseite. Im nächsten Schritt werden die Daten, die übermittelt werden sollen, mittels Checkboxen ausgewählt und mit der Eingabe der PIN wird die Übermittlung bestätigt. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/AusweisApp/AusweisApp.png}
\caption{AusweisApp Screenshot bei der PIN-Eingabe \cite{url10}}
\label{AusweisApp}
\end{figure}

Abbildung \ref{AusweisApp} zeigt wie einfach die Onlineausweisfunktion anzuwenden ist. Auch technikaverse Bürger können den Umgang mit der AusweisApp lernen.

\subsection{Datenschutz und Datensparsamkeit}
\label{subsec:Datenschutz}

Die Onlineausweisfunktion ist so konzipiert, dass nur staatlich zertifizierte Anbieter die Möglichkeit haben, das eID-Verfahren auf ihrer Webseite anzubieten. Des Weiteren wird vor der Übermittlung angezeigt, welche Daten angefordert werden und welche übertragen werden. Bei Webseiten, wo es nur um eine Altersbestätigung geht, wird beispielsweise nicht das Geburtsdatum übertragen, sondern lediglich die Bestätigung, dass das Alter über der Altersbeschränkung liegt. Es werden also nur die nötigsten Daten übertragen. So bleibt die Kontrolle beim Anwender. \\

Die Übertragung der Daten erfolgt immer verschlüsselt, sodass auch hier Sicherheit gewährt wird. Wichtig ist auch, dass die Daten aus dem Ausweis nur in Kombination mit der PIN ausgelesen werden können \cite{url11}. Die einzige Ausnahme ist das hoheitliche Lesegerät. Dieses steht nur der Polizei, dem Zoll, der Steuerfahndung sowie den Personalausweis-, Pass- und Meldebehörden zur Verfügung. Das besondere an dem hoheitlichem Zertifikat ist, dass es Zugriff auf das biometrische Passbild und die Fingerabdrücke, falls sie mit abgegeben wurden, gewährt. Dadurch soll es den Behörden möglich sein, festzustellen, ob der Ausweisträger der rechtmäßige Besitzer ist. Hier wird zum Auslesen die sechs-stellige Zugangsnummer benötigt, die vorne auf dem Ausweis gedruckt ist. \cite{url12}

\subsection{Kritik}
\label{subsec:Kritik}

Wie in Tabelle \ref{reader} zusehen ist, bietet das Basislesegerät keine eigene Tastatur, was bedeutet, dass die Eingabe des PINs über die Tastatur des Computers erfolgen muss. Ist dieser mit Schadsoftware befallen, kann die PIN problemlos mitgelesen werden. Natürlich wird dann noch der Ausweis benötigt, um ihn im Internet nutzen zu können. Jedoch muss der Angreifer nie selbst im Besitz des Ausweises sein. Es reicht, ihn im gleichen Moment zu Nutzen, die der Nutzer selbst. Solange sich der Personalausweis im Lesegerät befindet, kann der Angreifer mit der mitgelesenen PIN und dem Ausweis tun, was er möchte. \\

Mit der Einführung des Personalausweises wurden auch gratis Basislesegeräte an die Bevölkerung verteilt. "`Eine Million dieser Geräte sollen in einem "`Starterkit"' an Ausweisbesitzer vergeben werden. Den Betroffenen wird damit eine potentielle Sicherheitslücke untergejubelt."' \cite{url13}, kritisierte der Chaos Computer Club (CCC) im September 2010 das Vorgehen. Sie empfehlen mindestens ein Standardlesegerät zu benutzen. Mit Blick auf "`sozial schwache "`Kunden"'"' kritisiert der CCC ebenfalls :"'Diese [sozial schwachen Kunden] werden sich die sicherere Variante der Lesegeräte nur schwerlich leisten können [...]"'\cite{url13}. Was wiederum bedeutet, dass ein gewisser Wohlstand vorausgesetzt wird, um das Verfahren sicher nutzen zu können.\\

Anfängliche Bedenken, dass Kriminelle im vorbeigehen massenhaft Daten von Bürgern auslesen können sind unbegründet, da zum Auslesen der Daten die PIN benötigt wird. Selbst mit systematischem durchprobieren aller Kombinationen ist es unwahrscheinlich die richtige sechs-stellige PIN einzugeben, da der RFID-Chip nach drei Fehleingaben gesperrt wird und nur durch die Eingabe einer PUK wieder entsperrt werden kann. Außerdem ist der RFID-Chip nach der ISO-Norm 14443 ausgelegt. Sie ist eine Norm für kontaktlose Chipkarten, die in einer Entfernung von bis zu 10 cm ausgelesen werden können \cite{url14}, wobei die Reichweite je nachdem, was zwischen dem Lesegerät und dem Ausweis ist, noch weiter abnimmt. Das heißt, dass Kriminelle, die beabsichtigen in einer Einkaufstraße Personalausweise auszulesen, ein Lesegerät am Körper tragen müssen. Dazu noch ein  Mikrocontroller, der die Kombinationen der PINs selbstständig durchprobiert, sobald ein Ausweis in der Nähe ist und ein Akku der beide Geräte mit Strom versorgt. Das gesamte Equipment am Körper zu verstecken ist schon schwierig genug, das Lesegerät dann noch unauffällig an die Körperstellen zu halten, an denen sich die Geldbörsen normalerweise befinden, ohne Körperkontakt aufzubauen oder auffällig zu werden, erschwert die gesamte Aktion noch mehr.

\section{Fazit}
\label{sec:Fazit}

Was hält die Bevölkerung davon ab, den neuen Personalausweis im vollen Umfang zu benutzen? \\
Wie in Abschnitt ~\ref{subsec:Anwendung} dargestellt, ist der Umgang mit der Software trivial. Auch Ängste vor Identitätsdiebstahl sind unbegründet, wie in Abschnitt ~\ref{subsec:Kritik} erläutert wurde. Auch falsche Angaben zu machen ist nicht möglich, da vor der Übermittlung die zu übermittelnden Daten bestätigt werden müssen und die Daten nicht per Hand eingegeben werden, sondern aus dem Chip ausgelesen werden. Übrig bleiben dann noch die Möglichkeiten, dass die Bevölkerung der Technik nicht vertraut oder die Anschaffungskosten für Hardware und Lizenzen zu hoch ist, dafür dass sie nur wenige Male im Jahr benötigt werden.\\

Das heißt, dass die Bürger mehr sensibilisiert werden  müssen. Am besten wäre es, beim Ausstellen des neuen Personalausweises, die Funktion des Onlineausweisens vorzuführen, um die Bürger sanft in das Thema einzuführen. Die Vorführung für jeden einzelnen würde jedoch zu viel Zeit in Anspruch nehmen. \\

Zusätzlich könnten an öffentlich zugänglichen Orten Lesegeräte aufgestellt werden, die frei oder gegen eine geringe Gebühr genutzt werden können, ähnlich wie Geldautomaten. Diese müssten dann auch vor Manipulationen geschützt werden, aber dadurch könnte man die Anzahl der Nutzer, denen die private Anschaffung zu teuer ist, erhöhen.\\
Schließlich ist noch zu sagen, dass das Preis-Leistungs-Verhältnis nicht stimmig ist. Der neue Personalausweis bietet zwar viele Vorzüge, aber wenn der Bürger für Dienste, die er beim Amt umsonst bekommt, zuhause einen hohen Betrag zahlen muss, dann ist dieser Preis nicht zu rechtfertigen. Das wird der Hauptgrund sein, warum die Onlinefunktion des neuen Personalausweisen kaum genutzt wird.


\section{Quellen}
\label{references}

\begin{thebibliography}{999}

\bibitem{url4} Initaitive D21: E-Government-Nutzer in der Bevölkerung : Definition, 2015 , zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.egovernment-monitor.de/e-government.html}

\bibitem{url} Bundesministerium des Inneren: Bundesinnenminister holt neuen Personalausweis ab ,  03.12.2010 , zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.bmi.bund.de/SharedDocs/Kurzmeldungen/DE/2010/12/Abholung_nPA.html} 

\bibitem{url5} Bundesministerium des Inneren: Warum gibt es überhaupt einen neuen Personalausweis mit integriertem Chip?, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.personalausweisportal.de/SharedDocs/FAQs/DE/Warum-gibt-es-ueberhaupt-einen-neuen-Ausweis.html}

\bibitem{url7} Andreas Kämmer: Sie suchen einen Kartenleser für den neuen elektronischen Personalausweis (nPA)? , zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.personalausweis-kartenlesegeraete.de}

\bibitem{url6} Bundesministerium des Inneren: Chipkarten-Lesegeräte, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.personalausweisportal.de/DE/Buergerinnen-und-Buerger/Online-Ausweisen/das-brauchen-Sie/Kartenlesegeraete/Kartenlesegeraete_node.html}

\bibitem{url8} REINER Kartengeräte GmbH: sign-me Zertifikat, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{https://www.chipkartenleser-shop.de/shop/cert_bdr/group/1617}

\bibitem{url2} Statiste,Initiative D21: Geplante Nutzung von Funktionen des neuen Personalausweises in Deutschland 2010 , Juni 2010, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://de.statista.com/statistik/daten/studie/167117/umfrage/geplante-nutzung-von-funktionen-des-neuen-personalausweises}

\bibitem{jour3} Fromm, Jens; Welzel, Christian; Nentwig, Lutz; Weber, Mike :E-GOVERNMENT IN DEUTSCHLAND: VOM ABSTIEG ZUM AUFSTIEG November 2015, S.12 

\bibitem{url9} Bild-Quelle: eID-Logo , 1.10.2010, zuletzt besucht 22.06.2016 \url{http://www.designtagebuch.de/personalausweis-erhaelt-logo}

\bibitem{url10} Bild-Quelle: Patrick Meyhöfer, AusweisApp, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://stadt-bremerhaven.de/wp-content/uploads/2013/04/AusweisApp.jpg}

\bibitem{url11} Bundesministerium des Inneren: Sicherheit und Datenschutz, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.personalausweisportal.de/DE/Buergerinnen-und-Buerger/Sicherheit-und-Datenschutz/Sicherheit-und-Datenschutz-node.html}

\bibitem{url12} Herbert Kubicek: Elektronischer Personalausweis, 31.03.2011, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.bpb.de/politik/innenpolitik/elektronischer-personalausweis/77634/elektronischer-personalausweis?p=all}

\bibitem{url13} Chaos Coumputer Club : Praktische Demonstration erheblicher Sicherheitsprobleme bei Schweizer SuisseID und deutschem elektronischen Personalausweis, 21.09.2010, zuletzt besucht 22.06.2016 \url{https://www.ccc.de/de/updates/2010/sicherheitsprobleme-bei-suisseid-und-epa}

\bibitem{url14} ISO 14443, zuletzt besucht 22.06.2016, \url{http://www.itwissen.info/definition/lexikon/ISO-14443-ISO-14443.html}

\end{thebibliography}

\section{Checklist of Items to be Sent to IuG}

\begin{itemize}
\settowidth{\leftmargin}{{\Large$\square$}}\advance\leftmargin\labelsep
\itemsep8pt\relax
\renewcommand\labelitemi{{\lower1.5pt\hbox{\Large$\square$}}}

\item The final \LaTeX{} source files
\item A final PDF file

\end{itemize}
\end{document}
